% Aggregating of conditional effects in logistic regression
% Copyright (c) 2019-20 Matthias Gehlert <matthiasgehlert [at] posteo.net>
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, version 2.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>.

\documentclass[bibliography=totocnumbered,captions=tableheading,
numbers=noendperiod,parskip=half,toc=sectionentrywithdots,
twoside]{scrartcl}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{german}

\usepackage{amsmath} %chktex-file 18
\usepackage{unicode-math}
\unimathsetup{math-style=ISO,partial=upright,nabla=upright}
\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
\setmathfont{Asana Math}
\setmathfont[range={"0000-"0001,"0020-"007E,
"00A0,"00A7-"00A8,"00AC,"00AF,"00B1,"00B4-"00B5,"00B7,
"00D7,"00F7,
"0131,
"0237,"02C6-"02C7,"02D8-"02DA,"02DC,
"0300-"030C,"030F,"0311,"0323-"0325,"032E-"0332,"0338,
"0391-"0393,"0395-"03A1,"03A3-"03A8,"03B1-"03BB,
"03BD-"03C1,"03C3-"03C9,"03D1,"03D5-"03D6,"03F5,
"2016,"2018-"2019,"2021,"2026-"202C,"2032-"2037,"2044,
"2057,"20D6-"20D7,"20DB-"20DD,"20E1,"20EE-"20EF,
"210B-"210C,"210E-"2113,"2118,"211B-"211C,"2126-"2128,
"212C-"212D,"2130-"2131,"2133,"2135,"2190-"2199,
"21A4,"21A6,"21A9-"21AA,"21BC-"21CC,"21D0-"21D5,
"2200,"2202-"2209,"220B-"220C,"220F-"2213,"2215-"221E,
"2223,"2225,"2227-"222E,"2234-"2235,"2237-"223D,
"2240-"224C,"2260-"2269,"226E-"2279,"2282-"228B,"228E,
"2291-"2292,"2295-"2299,"22A2-"22A5,"22C0-"22C5,
"22DC-"22DD,"22EF,"22F0-"22F1,
"2308-"230B,"2320-"2321,"2329-"232A,"239B-"23AE,
"23DC-"23DF,
"27E8-"27E9,"27F5-"27FE,"2A0C,"2B1A,
"1D400-"1D433,"1D49C,"1D49E-"1D49F,"1D4A2,"1D4A5-"1D4A6,
"1D4A9-"1D4AC,"1D4AE-"1D4B5,"1D4D0-"1D4E9,"1D504-"1D505,
"1D507-"1D50A,"1D50D-"1D514,"1D516-"1D51C,"1D51E-"1D537,
"1D56C-"1D59F,"1D6A8-"1D6B8,"1D6BA-"1D6D2,"1D6D4-"1D6DD,
"1D6DF,"1D6E1,"1D7CE-"1D7D7
}]{Neo Euler}
\setmathfont[range=up/{greek,Greek},script-features={},sscript-features={}
]{Neo Euler}
\setmathfont[range=up/{latin,Latin},script-features={},sscript-features={}
]{Neo Euler}
\setmathfont[range={bfup/{latin,Latin,greek,Greek},frak,bffrak,cal},
script-features={},sscript-features={}
]{Neo Euler}
\setmathfont[range={up/num,bfup/num,it,bfit,scr,bfscr,
sfup,sfit,bfsfup,bfsfit,tt}
]{Asana Math}
\setmathfont[range=bfcal,Scale=MatchUppercase,Alternate]{Asana Math}
\setmathfont[range=bb,Scale=MatchUppercase]{Latin Modern Math}

\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
%\usepackage{showframe}
\hfuzz=0.25pt

\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}{bibliography.bib}
@article{Mohanty2012,
author = {Mohanty, Sanjay K.},
doi = {10.1363/3800612},
journal = {International Perspectives on Sexual and Reproductive Health},
number = {1},
pages = {6--14},
publisher = {Guttmacher Institute},
title = {Multiple Deprivations and Maternal Care in India},
volume = {38},
year = {2012},
}

@article{Muller2014,
author = {Muller, Clemma J. and MacLehose, Richard F.},
doi = {10.1093/ije/dyu029},
journal = {International Journal of Epidemiology},
number = {3},
pages = {962--970},
publisher = {Oxford University Press},
title = {Estimating predicted probabilities from logistic regression: Different methods correspond to different target populations},
volume = {43},
year = {2014},
}

@article{Norton2004,
author = {Norton, Edward C. and Ai, Chunrong and Wang, Hua},
doi = {10.1177/1536867X0400400206},
journal = {Stata Journal},
number = {2},
pages = {154--167},
publisher = {{SAGE} Publications},
title = {Computing Interaction Effects and Standard Errors in logit and probit models},
volume = {4},
year = {2004},
}

@article{Peng2002,
author = {Peng, Chao-Ying Joanne and Lee, Kuk Lida and Ingersoll, Gary M.},
doi = {10.1080/00220670209598786},
journal = {The Journal of Educational Research},
number = {1},
pages = {3--14},
publisher = {Informa {UK} Limited},
title = {An Introduction to Logistic Regression Analysis and Reporting},
volume = {96},
year = {2002},
}

@article{Steyer2015,
author = {Steyer, Rolf and Mayer, Axel and Geiser, Christian and Cole, David A.},
doi = {10.1146/annurev-clinpsy-032813-153719},
journal = {Annual Review of Clinical Psychology},
number = {1},
pages = {71--98},
publisher = {Annual Reviews},
title = {A Theory of States and Traits: Revised},
volume = {11},
year = {2015},
}

@book{Gigerenzer1999,
address = {Heidelberg, Deutschland},
author = {Gigerenzer, Gerd and Swijtink, Zeno and Porter, Theodore},
isbn = {9783827401014},
publisher = {Spektrum},
title = {Das Reich des Zufalls: Wissen zwischen Wahrscheinlichkeiten, Häufigkeiten und Unschärfen},
year = {1999},
}

@book{Kersten2007,
address = {Dortmund, Deutschland},
author = {Kersten, Norbert and Rose, Uwe},
isbn = {9783882610574},
publisher = {Bundesanstalt für Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin},
title = {Kausales Schließen auf der Grundlage von Beobachtungsstudien: Tagungsdokumentation},
year = {2007},
}

@book{Kolmogorow1933,
address = {Berlin, Deutschland},
author = {Kolmogoroff, Andrei Nikolajewitsch},
isbn = {9783540061106},
publisher = {Springer},
title = {Grundbegriffe der Wahrscheinlichkeitstheorie},
year = {1933},
}

@book{Kolmogorow1956,
address = {New York, USA},
author = {Kolmogorov, Andrei Nikolajewitsch},
isbn = {9781614275145},
publisher = {Chelsea Publishing},
title = {Foundations of the Theory of Probabilities},
year = {1956},
}

@book{Steyer2017,
address = {Chichester, UK},
author = {Steyer, Rolf and Nagel, Werner},
doi = {10.1002/9781119243496},
isbn = {9781119243526},
publisher = {John Wiley \& Sons Ltd},
series = {Wiley Series in Probability and Statistics},
title = {Probability and Conditional Expectation: Fundamentals for the Empirical Sciences},
year = {2017},
}

@online{Beuth2019,
author = {Beuth, Patrick and Böhm, Markus and Peteranderl, Sonja and Pauly, Marcel},
title = {Was über die Hacker, ihre Methoden und die Opfer bekannt ist},
url = {https://spiegel.de/netzwelt/web/daten-von-politikern-und-prominenten-geleakt-was-wir-ueber-taeter-und-opfer-wissen-a-1246406-druck.html},
urldate = {2019-03-28},
year = {2019},
}

@online{Frahm2019,
author = {Frahm, Christian},
title = {Wie Grenzwerte entstehen -- und wer sie festlegt},
url = {https://spiegel.de/auto/aktuell/grenzwerte-von-stickoxiden-wie-sie-entstehen-und-wer-sie-festlegt-a-1250788-druck.html},
urldate = {2019-03-28},
year = {2019},
}

@online{Leeper2018,
author = {Leeper, Thomas J.},
title = {Interpreting Regression Results using Average Marginal Effects with R's margins},
url = {https://cran.r-project.org/web/packages/margins/vignettes/TechnicalDetails.pdf},
year = {2018},
}

@online{r::ggplot2,
author = {Wickham, Hadley and Chang, Winston},
keywords = {rpackages},
title = {ggplot2: Create Elegant Data Visualisations Using the Grammar of Graphics},
url = {https://cran.r-project.org/package=ggplot2},
version = {3.1.0},
year = {2018},
}

@online{r::rlanguage,
author = {{R Core Team}},
keywords = {rpackages},
title = {R:\@ A Language and Environment for Statistical Computing and Graphics},
url = {https://r-project.org},
version = {3.5.3},
year = {2019},
}

@online{r::shiny,
author = {Chang, Winston and Cheng, Joe and Allaire, JJ and Xie, Yihui and McPherson, Jonathan},
keywords = {rpackages},
title = {shiny: Web Application Framework for R},
url = {https://cran.r-project.org/package=shiny},
version = {1.2.0},
year = {2018},
}

@thesis{Schauerte2017,
address = {Deutschland},
author = {Schauerte, Alexander J.},
school = {Friedrich-Schil\-ler-Uni\-versität Jena},
title = {Zugrundeliegende Hypothesen verschiedener Analyseverfahren für nonorthogonale Designs: Eine Shiny App als Lerntool},
type = {Bachelorarbeit},
year = {2017},
}

@thesis{Sengewald2018,
address = {Deutschland},
author = {Sengewald, Marie-Ann},
school = {FU Berlin},
title = {Latent Covariates},
type = {Dissertation},
year = {2018},
}

@unpublished{Jusepeitis2018,
address = {Deutschland},
author = {Jusepeitis, Adrian and Steyer, Rolf},
howpublished = {Manuskript in Vorbereitung},
school = {Friedrich-Schiller-Uni\-ver\-si\-tät Jena},
title = {Which expectations are to be estimated in meta-analyses with binary outcome variables?},
year = {2018},
}

@unpublished{Steyer2018,
address = {Deutschland},
author = {Steyer, Rolf},
howpublished = {Buch in Vorbereitung},
school = {Friedrich-Schiller-Universität Jena},
title = {Probability and Causality: Causal Total Effects},
url = {https://causal-effects.de},
volume = {1},
year = {2018},
}

@unpublished{Suesse2018,
address = {Australien},
author = {Süsse, Thomas},
howpublished = {Manuskript in Vorbereitung},
school = {University of Wollongong},
title = {Fitting Logistic Regression Models with Latent Processes},
year = {2018},
}
\end{filecontents}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[style=apa]{biblatex}
\DeclareLanguageMapping{german}{german-apa}
\addbibresource{bibliography.bib}

\usepackage{booktabs,multirow}
\usepackage[norounding,english]{rccol}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{caption}
\captionsetup{labelfont=bf,labelsep=quad}
\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{snorkelblue}{RGB}{3,79,132}
\usepackage{varioref,hyperref,cleveref}
\hypersetup{german,linktocpage,breaklinks}
\hypersetup{pdftitle={},pdfauthor={},pdfsubject={},pdfkeywords={},
pdfproducer={},pdfcreator={}}
\hypersetup{colorlinks=false,citecolor=snorkelblue,
filecolor=snorkelblue,linkcolor=snorkelblue,urlcolor=snorkelblue}
\usepackage{bookmark}
\usepackage[all]{hypcap}

\usepackage[automark,headsepline]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\clearpairofpagestyles{}
\automark[section]{section}
\lehead{\headmark{}}
\rohead{\headmark{}}
\lefoot{\pagemark{}}
\rofoot{\pagemark{}}
\newpairofpagestyles[scrheadings]{scrheadings-footer}{
\KOMAoptions{headsepline=false}
\clearpairofpagestyles{}
\lefoot{\pagemark{}}
\rofoot{\pagemark{}}
}

\BeforeTOCHead[toc]{
\KOMAoptions{parskip=false}
\RedeclareSectionCommand[afterskip=1sp minus 1sp]{section}
}
\DeclareTOCStyleEntry[beforeskip=0pt plus .2pt]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[beforeskip=0pt plus .2pt]{default}{subsection}

\makeatletter
\renewcommand{\@pnumwidth}{3em}
\renewcommand{\@tocrmarg}{4em}
\makeatother

\RedeclareSectionCommands[beforeskip=-.5\baselineskip,
afterskip=.25\baselineskip]{section,subsection,subsubsection}
\RedeclareSectionCommands[beforeskip=.5\baselineskip,
afterskip=-1em]{paragraph,subparagraph}

\def\todayyymmdd{\leavevmode\hbox{\the\year\twodigits\month\twodigits\day}}
\def\twodigits#1{\ifnum#1<10 0\fi\the#1}

\makeatletter
\g@addto@macro\@floatboxreset\centering
\makeatother

\nocite{Mohanty2012}
\nocite{Muller2014}
\nocite{Norton2004}
\nocite{Peng2002}
\nocite{Steyer2015}

\nocite{Gigerenzer1999}
\nocite{Kersten2007}
\nocite{Kolmogorow1933}
\nocite{Kolmogorow1956}
\nocite{Steyer2017}

\nocite{Beuth2019}
\nocite{Frahm2019}
\nocite{Leeper2018}
\nocite{r::ggplot2}
\nocite{r::rlanguage}
\nocite{r::shiny}

\nocite{Schauerte2017}
\nocite{Sengewald2018}

\nocite{Jusepeitis2018}
\nocite{Steyer2018}
\nocite{Suesse2018}

\newcommand{\VERSION}{0.3}

\begin{document}
\cleardoublepage{}
\thispagestyle{empty}
\pagenumbering{roman}
%
\begin{flushleft}
\textbf{\LARGE Zur Aggregation von bedingten Treatmenteffekten
in der logistischen Regression: Eine Shiny Application}

\vspace{2cm}

\textbf{Bachelorarbeit}\\
Bachelor of Science Psychologie

\vspace*{\fill}

eingereicht von\\
\textbf{Matthias Gehlert}

\vspace{2cm}

Lehrstuhl für Methodenlehre und Evaluationsforschung\\
Institut für Psychologie\\
Fakultät für Sozial-\ und Verhaltenswissenschaften\\
Friedrich-Schiller-Universität Jena
\end{flushleft}
%
\cleardoublepage{}
\thispagestyle{scrheadings-footer}
%
\belowpdfbookmark{Zusammenfassung}{Zusammenfassung}\addsec*{Zusammenfassung}
In vielen Bereichen der angewandten Wissenschaften werden Behandlungen entwickelt, durchgeführt und evaluiert. Bei binärer Kodierung der abhängigen Variable und der Behandlungsvariable können bedingte Wahrscheinlichkeiten \(P(Y{=}1|X)\) über den Erfolg der Behandlung betrachtet werden. Diese sind nicht immer kausal interpretierbar. Die abhängige Variable hängt oftmals von mehr als einer unabhängigen Variable ab; auch in der Form, dass unterschiedliche Behandlungseffekte für unterschiedliche Personen vorliegen können. Bei der Aggregation zu einem durchschnittlichen Treatmenteffekt müssen diese unterschiedlichen Behandlungseffekte korrekt berücksichtigt werden. Dazu werden drei Aggregationsverfahren (SME, MEM, ADJ) hinsichtlich ihrer kausalen Interpretierbarkeit diskutiert. Eine interaktive, englischsprachige Webanwendung (\texttt{Ag\-gre\-gation[0,1]Xplorer}) ermöglicht unter anderem die spielerische Exploration der Problematik.

\textbf{Stichwörter:} \textit{Aggregation, Behandlungseffekte, Kausalität, Logistische Regression, \texttt{R}}
%
\cleardoublepage{}
\thispagestyle{scrheadings-footer}
%
\belowpdfbookmark{Vorwort}{Vorwort}\addsec*{Vorwort}
Das Werk hätte nicht ohne den Rückhalt des Lehrstuhls für Methodenlehre und Evaluationsforschung der Friedrich-Schiller-Universität Jena entstehen können. Besonders möchte ich hierbei \textit{Herrn Prof.\ Dr.\ Rolf Steyer} und \textit{Herrn Adrian Jusepeitis M.Sc.} für ihre Geduld und kontinuierliche Unterstützung danken. Die Hinweise von Nutzern der Internetplattform \textit{stackexchange.com} haben zur Verbesserung des gesamten Quellcodes beigetragen.

Bei meinen Ausführungen beziehe ich mich in den statistischen Grundlagen überwiegend auf \textcite{Steyer2017} und folge auch weitgehend deren mathematischen Notationen.

Grundlegende Voraussetzungen zum Verständnis der Inhalte sind an entsprechender Stelle erläutert und ggf.\ mit ergänzenden Literaturhinweisen versehen.
%
\cleardoublepage{}
\thispagestyle{scrheadings-footer}
%
\belowpdfbookmark{\contentsname}{toc}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\addtocontents{toc}{~\hfill\textbf{Seite}\par}
%
\cleardoublepage{}
\newcounter{croman}
\setcounter{croman}{\value{page}}
\pagenumbering{arabic}
%
\section{Einführung}
In unserem Alltag sind wir umgeben von Zufallsgeschehen. Das Ergebnis eines Würfelwurfes oder eines nicht-manipulierten Glücksspieles kann nicht unmittelbar vorausgesagt werden \parencite{Gigerenzer1999}. Erst zu Beginn des 20.\ Jahrhunderts formalisierte Kolmogorow (\citeyear{Kolmogorow1933,Kolmogorow1956}) die Konzepte der Wahrscheinlichkeitstheorie als Spezialfall der Maßtheorie: Ein Wahrscheinlichkeitsmaß ist ein endliches Maß, Zufallsvariablen sind messbare Abbildungen und Erwartungswerte von Zufallsvariablen sind Integrale einer messbaren Abbildung bezüglich eines Wahrscheinlichkeitsmaßes \parencite[siehe][]{Steyer2017}. Damit können Aussagen über zufällige Vorgänge in einer, für die Mathematik unerlässlich, klaren Sprache getroffen werden.

Nur welche Bedeutung kommt Wahrscheinlichkeiten neben den klassischen Lehrbuchbeispielen überhaupt zu? In den Medien wird derzeit über Stickstoffdioxidgrenzwerte und den richtigen Einsatz von Messstationen debattiert \parencite{Frahm2019}. Die schädliche Wirkung für den Menschen hängt von vielen Faktoren ab und kann letztlich nur in Termini bedingter Wahrscheinlichkeiten angegeben werden. Nach der Veröffentlichung sensibler Daten von Personen des öffentlichen Lebens steht außerdem der zuverlässige Schutz von persönlichen Daten im medialen Mittelpunkt \parencite{Beuth2019}. Die Gefahr eines Fremdzugriffes hängt unter anderem vom Nutzerverhalten ab. Die Passwortstärke kann basierend auf der Entropie ermittelt werden. Hierbei sind ebenfalls bestimmte Wahrscheinlichkeiten bedeutsam.

Aber auch in anderen Situationen gibt es entscheidende Fragen: Wie wirksam ist ein innovatives Verfahren der künstlichen Befruchtung oder wie zuverlässig ist ein neues Medikament? Das heißt, wie kann eine Aussage über die Güte eines neuen Verfahrens/Produktes getroffen werden, um so die beste Entscheidung (für z.B.\ einen Markteintritt) zu fällen?

Die abhängige Variable (Zielgröße) wird bei solchen Fragestellungen oft binär kodiert (Erfolg und Misserfolg) und dann in Abhängigkeit einer ebenfalls binären unabhängigen Variable (Behandlung und Kontrollbedingung) untersucht. Damit betrachten wir die bedingte Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X)\), eine Zufallsvariable, deren Werte die bedingten Wahrscheinlichkeiten \(P(Y{=}1|X{=}x)\) sind \parencite[siehe][]{Steyer2017}. Mit bedingten Wahrscheinlichkeiten können Aussagen über den Erfolg (d.h.\ eine komplikationsfreie Besserung) in Abhängigkeit der Behandlung (d.h.\ eines neuen oder alten Medikamentes) formuliert werden.

Doch nicht immer lassen sich diese bedingten Wahrscheinlichkeiten kausal interpretieren. Die Angabe von notwendigen und hinreichenden Bedingungen für das Vorliegen eines kausalen Zusammenhanges ist \enquote{mit deutlich mehr Schwierigkeiten verbunden, als man angesichts unseres im Alltag oft problemlosen Umganges mit kausalen Abhängigkeiten zunächst erwarten könnte.} \parencite[][5]{Kersten2007}. Die abhängige Variable hängt meist von mehr als einer unabhängigen Variable ab. Das können zum Beispiel interindividuelle Unterschiede der Patienten sein, die die Wirkung des Medikamentes modifizieren; sodass unterschiedliche Behandlungseffekte (treatment effects) für unterschiedliche Personen vorliegen.

Werden diese unterschiedlichen Behandlungseffekte bei der Aggregation (siehe \cref{sec:effektaggregation}) unzureichend berücksichtigt, kann das schnell zu falschen kausalen Aussagen und sogar einer Effektumkehr führen: Das heißt, einem vermeintlich positiven Effekt, demzufolge das neue Medikament besser wirkt als das Vergleichsprodukt, steht in der Wirklichkeit ein negativer Effekt gegenüber; das neue Medikament wirkt schlechter als das Vergleichsprodukt (siehe \cref{sec:beispiel}).

Effekte können dabei auf verschiedenen Skalen ausgedrückt werden, zum Beispiel der Wahrscheinlichkeitsskala (eigentlich:\ Wahrscheinlichkeitsdifferenzenskala), der Odds-Ratio-Skala oder der Log-Odds-Ratio-Skala. Die beiden letzt­ge­nannten Möglichkeiten sind allerdings nur eine Umrechnung der bedingten Wahrscheinlichkeiten.
Sind diese verfälscht (d.h.\ ist die Wahrscheinlichkeitsskala verfälscht), dann sind es auch andere Effektgrößen, die in der Literatur oftmals verwendet werden. Das kann teils gravierende Auswirkungen (siehe \cref{sec:diskussion}) haben.

Die vorliegende Arbeit möchte daher im theoretischen Hintergrund zunächst ein allgemeines Szenario (d.h.\ unabhängig von inhaltlichen Interpretationen) schaffen und die oben genannten Begriffe ordnen. Dazu wird in aller Kürze die Kausalitätstheorie \parencite[siehe z.B.\ ][]{Steyer2018} und der richtige Umgang mit Kovariaten angerissen. Anschließend wird die logistische Regression kurz vorgestellt. Im Mittelpunkt steht dann der \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer}, eine interaktive Webanwendung (siehe \cref{sec:xplorer}). Mit dieser Anwendung wird eine spielerische Exploration der Aggregation von bedingten Behandlungseffekten in der logistischen Regression ermöglicht. Dazu werden drei Aggregationsverfahren dargestellt, wobei nur eines davon korrekt ist. Die Relevanz der Problematik wird anschließend an einem Beispiel verdeutlicht und in die bestehende Literatur eingeordnet.
%
\clearpage{}\section{Theoretischer Hintergrund}\label{sec:hintergrund}
Die Veränderung von Attributen ist ein zentrales Gebiet der meisten angewandten Wissenschaften. Aus diesem Grund werden Behandlungen entwickelt und durchgeführt. Das können je nach Disziplin zum Beispiel eine psychologische Therapie, ein medizinischer Eingriff oder ein neues Produkt sein. Zur Evaluation dieser Behandlungen sind in der Literatur verschiedene Methoden bekannt. Die folgenden Ausführungen lehnen sich stark an \textcite[][S.\ 6\psqq{}]{Sengewald2018} an. Eine detaillierte Einführung zu latenten Variablen findet sich bei \textcite{Steyer2015} oder \textcite{Sengewald2018}.
%
\paragraph{Randomisiertes Experiment.} Der Königsweg zur Evaluation einer Behandlung (\mbox{treat}\-ment) im Vergleich zu einer Kontrollbedingung (control condition) ist ein richtig angewendetes randomisiertes Experiment (randomized clinical trial). Die Probanden können die Behandlung dabei nicht selbst wählen, sondern werden mit einer Wahrscheinlichkeit \(P(X{=}1)\) behandelt. In diesem Fall entspricht die Differenz zwischen dem Erwartungswert der Behandlung und dem Erwartungswert der Kontrollbedingung dem unverfälschten durchschnittlichen Behandlungseffekt\ (average treatment effect, ATE).
%
\paragraph{Nicht-randomisiertes Experiment.} Ein solches randomisiertes Experiment ist jedoch, zum Beispiel bei der Evaluation eines neuen Medikamentes, ethisch kaum vertretbar. Bei anderen Untersuchungen spielen wirtschaftliche und organisatorische Faktoren eine Rolle. Studienautoren vertrauen daher häufig auf nicht-randomisierte Experimente (auch:\ Quasi-Experimente). In diesem Szenario ist die Beachtung von Kovariaten wichtig für die Analyse von kausalen Effekten. Denn hier sind systematische Unterschiede vor der Behandlung möglich (baseline differences), die ggf.\ Einfluss auf das Ergebnis haben. Eine nicht-adjustierte Differenz zwischen dem Erwartungswert der Behandlung und dem Erwartungswert der Kontrollbedingung entspricht so normalerweise einem verfälschten ATE.\@ Eine mögliche Lösung ist die Verwendung von adjustierten Erwartungswerten.
%
\paragraph{Zufallsexperiment.}\label{sec:zufallsexperiment} Es wird ein mehrstufiges Zufallsexperiment (single-unit trial) betrachtet.\footnote{Das Zufallsexperiment kann erweitert werden, um ein komplexeres Studiendesign darzustellen. So können zum Beispiel zusätzliche Messzeitpunkte berücksichtigt werden \parencite[siehe][]{Steyer2018}.}
%
\begin{enumerate}[label=\arabic{*}.]
\item{Ein Individuum \(u\) wird aus einer Menge \(\Omega_{U}\) von Individuen gezogen.}
\item{Die Werte \(z_{1},z_{2},\ldots,z_{m}\) einer (multivariaten) messfehlerbehafteten Pretreatment-Variable \(Z_{all}\) (d.h.\ einer oder mehrerer Variablen, die vor der Behandlung gemessen werden können) wird beobachtet.\footnote{Aus Gründen der Einfachheit wird angenommen, dass \(Z_{all}\) nur aus einer Pretreatment-Variable besteht.}}
\item{Das Individuum erhält (random assignment) oder wählt (self-selection) eine von zwei Behandlungen, dargestellt durch die Werte \(x\) der binären Behandlungsvariable \(X\) (binary treatment variable).}
\item{Ein Wert \(y\) einer Ergebnisvariable \(Y\) (response variable) wird beobachtet.}
\end{enumerate}
%
\paragraph{True-Outcome-Variablen.} In diesem Zufallsexperiment können die True-Outcome-Variablen
%
\begin{equation}
\tau_{0}\ := E^{X{=}0}(Y|U,Z_{all}) \quad \text{und} \quad \tau_{1}\ := E^{X{=}1}(Y|U,Z_{all})
\end{equation}
%
betrachtet werden. Das sind die (\(U,Z_{all}\))-bedingten Erwartungen von \(Y\) bezüglich des bedingten Wahrscheinlichkeitsmaßes \({P}^{X{=}0}\) und \({P}^{X{=}1}\) \parencite[][S.\ 412\psqq{}]{Steyer2017}.
%
\paragraph{True-Total-Effect-Variable.} Die True-Outcome-Variablen können zur Definition von kausalen Effekten verwendet werden. Die Differenz \(\delta_{10}\ := \tau_{1} - \tau_{0}\) wird dabei als True-Total-Effect-Variable bezeichnet.
%
\paragraph{Durchschnittlicher Behandlungseffekt.} Der Erwartungswert dieser Variable \(\delta_{10}\) ist
%
\begin{equation}
ATE\ := E(\delta_{10}) = E(\tau_{1} - \tau_{0}) = E(\tau_{1}) - E(\tau_{0}) = E\left[E^{X{=}1}(Y|U,Z_{all})\right] - E\left[E^{X{=}0}(Y|U,Z_{all})\right].
\end{equation}
%
Damit ist der ATE\footnote{Auf eine gesonderte Notation \(\mathrm{ATE}_{10}\), die in der Literatur häufig zur Verdeutlichung der binären Kodierung der Behandlungsvariable verwendet wird, wird verzichtet. In dieser Bachelorarbeit handelt es sich ausschließlich um eine binäre Treatmentvariable.} der durchschnittliche Effekt der Behandlung im Vergleich zu der Kontrollbedingung, wobei die Erwartung über die gemeinsame Verteilung (joint distribution) von \(U\) und \(Z_{all}\) gebildet wird; also nicht über die (\(X{=}0\))-\ bzw.\ (\(X{=}1\))-bedingte gemeinsame Verteilung von \(U\) und \(Z_{all}\).
%
\paragraph{Unverfälschtheit der unbedingten Erwartung.} Die unbedingte Erwartung \(E^{X{=}x}(Y)\) ist unverfälscht, wenn gilt:
%
\begin{equation}\label{eq:exyunbiased}
E^{X{=}x}(Y) = E(\tau_{x}), \quad \text{für}\ x = 0,1.
\end{equation}
%
Der ATE kann dann wie folgt identifiziert werden:
%
\begin{equation}
E^{X{=}1}(Y) - E^{X{=}0}(Y) = E(\tau_{1}) - E(\tau_{0}) = ATE.
\end{equation}
%
Die hierbei in \cref{eq:exyunbiased} angenommene Unverfälschtheit der bedingten Erwartungswerte \(E^{X{=}x}(Y)\) folgt zum Beispiel aus den folgenden Bedingungen \parencite[siehe][]{Steyer2018}:
%
\begin{enumerate}[label=\roman{*}.]
\item{Unabhängigkeit von \(X\) und (\(U,Z_{all}\)): \(P(X{=}1|U,Z_{all}) = P(X{=}1)\),}\label{enum:exyunbiased1}
\item{Vollständigkeit der Regression \(E^{X{=}x}(Y)\): \(E^{X{=}x}(Y|U,Z_{all}) = E^{X{=}x}(Y),\, \text{für}\ x = 0,1\).}
\end{enumerate}
%
\paragraph{Unverfälschtheit der bedingten Erwartung.} Eine Kovariate \(Z = f(U,Z_{all})\) kann so gewählt sein, dass die bedingte Erwartung \(E^{X{=}x}(Y|Z)\) unverfälscht ist, das heißt
%
\begin{equation}\label{eq:exyzunbiased}
E^{X{=}x}(Y|Z) = E(\tau_{x}|Z), \quad \text{für}\ x = 0,1.
\end{equation}
%
Der ATE kann dann durch Adjustierung der Kovariate \(Z\) identifiziert werden, sodass gilt \parencite[siehe][Box 10.2 iv\texttt{)}]{Steyer2017},
%
\begin{equation}
E\left[E^{X{=}1}(Y|Z)\right] - E\left[E^{X{=}0}(Y|Z)\right] = E\left[E(\tau_{1}|Z)\right] - E\left[E(\tau_{0}|Z)\right] = E(\tau_{1}) - E(\tau_{0}) = ATE.
\end{equation}
%
\(E\left[E^{X{=}x}(Y|Z)\right]\) wird als \(Z\)-adjustierter bedingter Erwartungswert von \(Y\) gegeben \(X{=}x\) bezeichnet. Die hierbei in \cref{eq:exyzunbiased} angenommene Unverfälschtheit der bedingten Erwartung \(E^{X{=}x}(Y|Z)\) folgt zum Beispiel aus den folgenden Bedingungen \parencite[siehe][]{Steyer2018}:
%
\begin{enumerate}[label=\roman{*}.]
\item{(\(Z_{a}\))-bedingte Unabhängigkeit von \(X\) und \((U,Z_{all})\): \[P(X{=}1|U,Z_{all}) = P(X{=}1|Z_{a}), \quad \text{wobei}\ Z_{a} = f_{a}(U,Z_{all}),\]}\label{enum:exyzunbiased1}
\item{Vollständigkeit der Regression \(E^{X{=}x}(Y|Z_{b})\): \[E^{X{=}x}(Y|U,Z_{all}) = E^{X{=}x}(Y|Z_{b}), \quad \text{für}\ x = 0,1, \quad \text{wobei}\ Z_{b} = f_{b}(U,Z_{all}).\]}
\end{enumerate}
%
Aus Gründen der Einfachheit nimmt \(Z\) in den folgenden Ausführungen jeweils die Rolle von \(Z_{a}\) oder \(Z_{b}\) ein.
%
\clearpage{}\section{Logistische Regression}\label{sec:logistischeregression}
Bei einer binären abhängigen Variable ist der bedingte Erwartungswert \(E^{X{=}x}(Y)\) identisch mit der bedingten Wahrscheinlichkeit \(P^{X{=}x}(Y{=}1)\) und die bedingte Erwartung \(E^{X{=}x}(Y|Z)\) identisch mit der bedingten Wahrscheinlichkeit \(P^{X{=}x}(Y{=}1|Z)\) \parencite[][Remark 10.4]{Steyer2017}. Diese (bedingten) Wahrscheinlichkeiten können somit unter Umständen mittels einer logistischen Regression beschrieben werden.
%
\paragraph{Relevanz.} Logistische Regressionsanalysen haben nach \textcite{Peng2002} eine hohe wissenschaftliche Relevanz und erfreuen sich in den letzten Jahren zunehmender Popularität. Es gibt zahlreiche Anwendungsbeispiele: So liefert eine Stichwortsuche nach \textit{logistic regression} in vielen Datenbanken (z.B.\ \texttt{PsycINFO}) lange Resultatslisten.
%
\paragraph{Logit-Transformation.} Von zentraler Bedeutung in der logistischen Regression ist die Logit-Transformation \(\mathrm{logit}:(0,1) \rightarrow\ \mathbb{R}\) mit
%
\begin{equation}
\mathrm{logit}(p) = \ln(\frac{p}{1 -\ p}), \quad \forall\, p \in (0,1).
\end{equation}
%
Das ermöglicht die Abbildung eines auf das Intervall \((0,1)\) beschränkten Wertebereiches auf einen unbeschränkten Wertebereich.
%
\paragraph{Logistische Funktion.} Die logistische Funktion\footnote{Eine grafische Darstellung der Sigmoidfunktion für die (bedingten) Wahrscheinlichkeiten \(P(X{=}1|Z)\) und \(P^{X{=}x}(Y{=}1|Z)\) ist im \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer} (siehe \cref{sec:xplorer}) enthalten.} mit \(\mathrm{expit}:\mathbb{R}\rightarrow(0,1)\) ist die Inverse des \(\mathrm{logit}\) mit
%
\begin{equation}
\mathrm{expit}(x) = \frac{\exp(x)}{1 + \exp(x)}, \quad \forall\, x \in \mathbb{R}.
\end{equation}
%
Das ermöglicht die Abbildung eines unbeschränkten Wertebereiches auf einen auf das Intervall \((0,1)\) beschränkten Wertebereich.
%
\paragraph{Skalen.} Eine (bedingte) Wahrscheinlichkeit kann so zweifach angegeben werden:
%
\begin{enumerate}[label=\roman{*}.]
\item{Auf der Wahrscheinlichkeitsskala (probability scale) mit Werten zwischen \(0\) und \(1\) sowie}
\item{der Log-Odds-Skala (log odds scale) mit Werten zwischen \(-\infty\) und \(\infty\).}
\end{enumerate}
%
\clearpage{}\section{Aggregation[0,1]Xplorer}\label{sec:xplorer}
Der interaktive, englischsprachige \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer for binary response variable} betrachtet die Aggregation von bedingten Behandlungseffekten (siehe \cref{sec:hintergrund}) in der logistischen Regression (siehe \cref{sec:logistischeregression}). Das heißt, es kann der Effekt einer binären Behandlungsvariable auf eine binäre Ergebnisvariable unter Aggregation der bedingten Effekte gegeben einer Kovariate studiert werden.
%
\subsection{Festlegung der Wahrscheinlichkeiten}\label{sec:festlegung}
Dazu müssen die bedingten Wahrscheinlichkeiten \(P(Y{=}1|Z{=}z,X{=}x)\) und \(P(X{=}1|Z{=}z)\) durch die Verteilung der Zufallsvariablen, die Beschreibung mit einer logistischen Regression und dementsprechende Modellparameter festgelegt werden.
%
\subsubsection{Festlegung der Behandlungswahrscheinlichkeiten}\label{sec:behandlungswahrscheinlichkeiten}
Die binäre Behandlungsvariable \(X\) folgt einer Bernoulli-Verteilung \parencite[siehe][Remark 8.3]{Steyer2017} mit \(p = P(X{=}1|Z)\).
%
Die Kovariate \(Z\) ist normalverteilt \parencite[siehe][Definition 8.30]{Steyer2017} mit
%
\begin{equation}\label{eq:normalverteilung}
f_{Z}(z) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}\cdot\exp(-\frac{{(x - \mu)}^{2}}{2{\sigma}^{2}}), \quad \forall\, x \in \mathbb{R}.
\end{equation}
%
Es wird angenommen, dass die \(Z\)-bedingte Wahrscheinlichkeit \(P(X{=}1|Z)\) durch eine logistische Regression beschrieben und linear-logistisch parametrisiert werden kann \parencite[siehe][Theorem 13.14]{Steyer2017}. Das heißt,
%
\begin{equation}\label{eq:px1gz}
P(X{=}1|Z) = \frac{\exp(\kappa_{0} + \kappa_{1} \cdot Z)}{1 + \exp(\kappa_{0} + \kappa_{1} \cdot Z)}.
\end{equation}
%
\paragraph{Unabhängigkeiten.} Falls \cref{eq:px1gz} mit \(\kappa_{1} = 0\) gilt, so liegt eine stochastische Unabhängigkeit von \(X\) und \(Z\) [d.h.\ \(P(X{=}1|Z) = P(X{=}1)\)] vor. Dementsprechend impliziert \(\kappa_{1} \neq 0\) unter Gültigkeit von \cref{eq:px1gz} eine stochastische Abhängigkeit von \(X\) und \(Z\) [d.h.\ \(P(X{=}1|Z) \neq P(X{=}1)\)].
%
\subsubsection{Festlegung der Erfolgswahrscheinlichkeiten}\label{sec:erfolgswahrscheinlichkeiten}
Die binäre Ergebnisvariable \(Y\) folgt ebenfalls einer Bernoulli-Verteilung \parencite[siehe][Remark 8.3]{Steyer2017} mit \(p = P(Y{=}1|X,Z)\).
%
Es wird daher angenommen, dass die \(X\)-bedingte Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X)\) und die (\(X,Z\))-bedingte Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X,Z)\) ebenfalls durch eine logistische Regression beschrieben werden können. Da \(X\) binär ist, gilt nach \textcite[][Theorem 13.14]{Steyer2017} sowohl
%
\begin{equation}
P(Y{=}1|X) = \beta_{0} + \beta_{1} \cdot X
\end{equation}
%
als auch
%
\begin{equation}
P(Y{=}1|X) = \frac{\exp(\alpha_{0} + \alpha_{1} \cdot X)}{1 + \exp(\alpha_{0} + \alpha_{1} \cdot X)}.
\end{equation}
%
Da \(X\) binär ist, gelten nach \textcite[][Remark 15.25]{Steyer2017} weiterhin
%
\begin{align}\label{eq:py1gxz}
P(Y{=}1|X,Z) &= g_{0}(Z) + g_{1}(Z) \cdot X\\
P(Y{=}1|X,Z) &= \frac{\exp(f_{0}(Z) + f_{1}(Z) \cdot X)}{1 + \exp(f_{0}(Z) + f_{1}(Z) \cdot X)}\label{eq:py1gxz2}
\end{align}
%
als lineare bzw.\ linear-logistische Parametrisierungen.
%
\paragraph{Effektfunktionen.}\label{sec:effektfunktion} Die (\(X,Z\))-bedingte Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X,Z)\) wird so mit einer logistischen Achsenabschnittsfunktion \(f_{0}(Z)\) (logit intercept function) und einer logistischen Effektfunktion \(f_{1}(Z)\) (logit effect function) parametrisiert. Nach \textcite[][Remark 15.32]{Steyer2017} entspricht \(f_{1}(Z)\) der Log Odds Ratio (Funktion) \(logOR(Z)\). Unter Annahme der Linearität dieser Funktionen gilt außerdem
%
\begin{align}\label{eq:f01}
\begin{split}
f_{0}(Z) &= \lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot Z\\
f_{1}(Z) &= \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot Z.
\end{split}
\end{align}
%
Damit kann die Achsenabschnittsfunktion \(g_{0}(Z)\) (intercept function) und die Effektfunktion \(g_{1}(Z)\) (effect function) in \cref{eq:py1gxz} mittels der logistischen Regressionsparameter berechnet werden \parencite[siehe][Theorem 15.25]{Steyer2017}. Das heißt,
%
\begin{align}\label{eq:g01}
\begin{split}
g_{0}(Z) &= \frac{\exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot Z)}{1 + \exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot Z)}\\
g_{1}(Z) &= \frac{\exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot Z + \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot Z)}{1 + \exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot Z + \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot Z)} - \frac{\exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot Z)}{1 + \exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot Z)}.
\end{split}
\end{align}
%
\subsection{Effektaggregation}\label{sec:effektaggregation}
Basierend auf die \cref{sec:behandlungswahrscheinlichkeiten,sec:erfolgswahrscheinlichkeiten} können nun Aussagen über die (bedingten) Wahrscheinlichkeiten \(P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}z)\) und \(P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}z)\) bei bekannter Ausprägung \(z\) von \(Z\) getroffen werden; wobei nach \cref{eq:py1gxz2,eq:f01} gilt,
%
\begin{align}
\begin{split}
P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}z) &= \frac{\exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot z)}{1 + \exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot z)}\\
P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}z) &= \frac{\exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot z + \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot z)}{1 + \exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot z + \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot z)}.
\end{split}
\end{align}
%
Die entstehenden Werte sind zum Beispiel zur optimalen Vorhersage der Medikamentenwirkung bei einem spezifischen Patienten hilfreich und so für den behandelnden Mediziner oder Psychologen interessant.
%
\paragraph{Aggregation.} Der Wert \(z\) der Kovariate \(Z\) ist aber nicht immer bekannt und so besteht das Interesse stattdessen an einer Aggregation (d.h.\ der Angabe eines durchschnittlichen Effektes). Das kann hilfreich für die Entscheidung der Kostenträger über ein neues Medikament oder eine neue psychologische Therapie sein.
%
\paragraph{Aggregationsverfahren.} In der Literatur werden verschiedene Formen der Marginalen Effekte (unbedingte Effekte) zur Aggregation der (\(Z{=}z\))-bedingten Effekte bei einer Kovariate \(Z\), einer binären Behandlungsvariable und einer binären Ergebnisvariable erwähnt \parencite[siehe][]{Muller2014}. Der \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer} berücksichtigt daran angelehnt drei unterschiedliche Aggregationsverfahren bedingter Effekte:
%
\begin{enumerate}[label=\roman{*}.]
\item{Einfache Marginale Effekte (simple marginal effects, SME),}
\item{Marginale Effekte am Mittelwert (marginal effects at the mean, MEM) und}
\item{Adjustierte Marginale Effekte (adjusted marginal effects, ADJ).}
\end{enumerate}
%
\subsubsection{Einfache Marginale Effekte}\label{sec:sme}
Der SME wird basierend auf der bedingten Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X)\) berechnet. Genau genommen ist das Verfahren damit keine Aggregation der bedingten Effekte. Die Kovariate \(Z\) wird einfach ignoriert.
%
\paragraph{Effektmaße.} Dieses Prinzip kann zur Berechnung von aggregierten Effekten auf der Wahrscheinlichkeitsskala (eigentlich:\ Wahrscheinlichkeitsdifferenzenskala) mit
%
\begin{equation}\label{eq:beta1}
\beta_{1} = P(Y{=}1|X{=}1) - P(Y{=}1|X{=}0),
\end{equation}
%
der Odds-Ratio-Skala \parencite[siehe][Remark 13.17]{Steyer2017} mit
%
\begin{equation}\label{eq:orsme}
OR_{SME} = \frac{P(Y{=}1|X{=}1)}{1 - P(Y{=}1|X{=}1)} \bigg/ \frac{P(Y{=}1|X{=}0)}{1 - P(Y{=}1|X{=}0)}
\end{equation}
%
oder der Log-Odds-Ratio-Skala \parencite[siehe][Remark 13.16]{Steyer2017} mit
%
\begin{equation}\label{eq:logorsme}
logOR_{SME} = \ln(OR_{SME})
\end{equation}
%
verwendet werden.
%
\paragraph{Kausale Unverfälschtheit.} Die bedingten Wahrscheinlichkeiten und alle darauf basierenden Effektmaße sind nach \cref{sec:hintergrund} kausal unverfälscht, wenn \(P(Y{=}1|X{=}x)\) unverfälscht ist; das heißt, falls \cref{eq:exyunbiased} gilt. Diese Gleichung gilt zum Beispiel dann, wenn eine stochastische Unabhängigkeit der unabhängigen Variablen \(X\) und \(Z\) nach \cref{enum:exyunbiased1} (\cref{sec:hintergrund}) vorliegt. Damit führt ein (richtig angewendetes) randomisiertes Experiment zu einer Unverfälschtheit der in den \cref{eq:beta1,eq:orsme,eq:logorsme} aufgeführten Effekte.
%
\paragraph{Berechnungen.} Es müssen die (\(X,Z\))-bedingten Wahrscheinlichkeiten in \(X\)-bedingte Wahrscheinlichkeiten umgerechnet werden. Dabei gelten,
%
\begin{align}
\begin{split}
P(Y{=}1|X{=}0) = \int{P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}z)\,f_{Z|X{=}0}(z)\,dz\ }\\
P(Y{=}1|X{=}1) = \int{P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}z)\,f_{Z|X{=}1}(z)\,dz\ }
\end{split}
\end{align}
%
nach \textcite[][Lemma 17.73]{Steyer2017}. Die bedingten Dichten \(f_{Z|X{=}0}\) und \(f_{Z|X{=}1}\) können nach \textcite[][3]{Suesse2018} durch
%
\begin{align}
\begin{split}
{f}_{Z|X{=}0} &= \frac{f_{Z}}{1 - P(X{=}1)}\, \frac{1}{1 + \exp(\kappa_{0} + \kappa_{1} \cdot Z)}\\
&= \frac{f_{Z}}{1 - P(X{=}1)}\, \mathrm{expit}\left[-(\kappa_{0} + \kappa_{1} \cdot Z)\right]
\end{split}
\end{align}
%
und
%
\begin{align}
\begin{split}
{f}_{Z|X{=}1} &= \frac{f_{Z}}{P(X{=}1)}\, \frac{\exp(\kappa_{0} + \kappa_{1} \cdot Z)}{1 + \exp(\kappa_{0} + \kappa_{1} \cdot Z)}\\
&= \frac{f_{Z}}{P(X{=}1)}\, \mathrm{expit}(\kappa_{0} + \kappa_{1} \cdot Z)
\end{split}
\end{align}
%
errechnet werden, wobei nach \textcite[][Theorem 6.11]{Steyer2017} gilt
%
\begin{equation}
P(X{=}1) = \int{P(X{=}1|Z{=}z)\,f_{Z}(z)\,dz\ }.
\end{equation}
%
Dabei ist \(f_{Z}\) die (unbedingte) Dichte von \(Z\) (siehe \cref{eq:normalverteilung}).
%
\subsubsection{Marginale Effekte am Mittelwert}\label{sec:mem}
Der MEM wird basierend auf der (\(X,Z\))-bedingten Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X,Z)\) berechnet, wobei für \(Z\) ein spezifischer Wert (z.B.\ der Erwartungswert \(\mu_{Z}\)) angenommen wird. Das entspricht einer Aggregation auf der Log-Odds-Skala, denn
%
\begin{equation}
E\left[f_{1}(Z)\right] = E(\lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot Z) = \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot E(Z).
\end{equation}
%
Für die entsprechenden bedingten Wahrscheinlichkeiten gelten also:
%
\begin{align}\label{eq:py1gxzmu}
\begin{split}
P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}\mu_{Z}) &= \frac{\exp\left[f_{0}(\mu_{Z})\right]}{1 + \exp\left[f_{0}(\mu_{Z})\right]}\\
&= \frac{\exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot \mu_{Z})}{1 + \exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot \mu_{Z})}\\
P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}\mu_{Z}) &= \frac{\exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot \mu_{Z} + \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot \mu_{Z})}{1 + \exp(\lambda_{00} + \lambda_{01} \cdot \mu_{Z} + \lambda_{10} + \lambda_{11} \cdot \mu_{Z})}.
\end{split}
\end{align}
%
\paragraph{Effektmaße.} Dieses Aggregationsprinzip kann ebenfalls zur Berechnung von aggregierten Effekten auf der Wahrscheinlichkeitsskala (eigentlich:\ Wahrscheinlichkeitsdifferenzenskala) mit
%
\begin{equation}\label{eq:g1muz}
g_{1}(\mu_{Z}) = P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}\mu_{Z}) - P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}\mu_{Z}),
\end{equation}
%
der Odds-Ratio-Skala \parencite[siehe][Remark 13.17]{Steyer2017} mit
%
\begin{equation}\label{eq:ormem}
OR_{MEM} = \frac{P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}\mu_{Z})}{1 - P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}\mu_{Z})} \bigg/ \frac{P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}\mu_{Z})}{1 - P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}\mu_{Z})}
\end{equation}
%
oder der Log-Odds-Ratio-Skala \parencite[siehe][Remark 13.16]{Steyer2017} mit
%
\begin{equation}\label{eq:logormem}
logOR_{MEM} = \ln(OR_{MEM})
\end{equation}
%
verwendet werden.
%
\paragraph{Kausale Unverfälschtheit.} Die in den \cref{eq:g1muz,eq:ormem,eq:logormem} aufgeführten Parameter geben selbst dann keine durchschnittlichen kausalen Effekte an, falls \(P(Y{=}1|X)\) und \(P(Y{=}1|X,Z)\) unverfälscht sind, wie dies zum Beispiel im randomisierten Experiment der Fall ist (siehe \cref{sec:hintergrund}). Wegen der Logit-Transformation gilt,
%
\begin{equation}
P(Y{=}1|X{=}x,Z{=}\mu_{Z}) \neq E\left[P(Y{=}1|X{=}x,Z)\right], \quad \text{für}\ x = 0,1.
\end{equation}
%
Bei Unabhängigkeit von \(X\) und \(Z\), die im randomisierten Experiment hergestellt wird, gilt außerdem
%
\begin{equation}\label{eq:unabhaengigkeit}
E\left[P(Y{=}1|X{=}x,Z)\right] = P(Y{=}1|X{=}x), \quad \text{für}\ x = 0,1.
\end{equation}
%
Da bei Unabhängigkeit von \(X\) und \(Z\) die bedingte Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X{=}x)\) unverfälscht ist, zeigt \cref{eq:unabhaengigkeit}, dass nur \(E\left[P(Y{=}1|X{=}x,Z)\right]\) die richtige, kausal interpretierbare Aggregation ist.
%
\subsubsection{Adjustierte Marginale Effekte}\label{sec:adj}
Der ADJ wird basierend auf der (\(X,Z\))-bedingten Wahrscheinlichkeit \(P(Y{=}1|X,Z)\) berechnet, wobei \(Z\)-adjustierte Erwartungen \(E\left[P(Y{=}1|{X{=}x},Z)\right]\) gebildet werden. Dies ist eine Aggregation auf der Wahrscheinlichkeitsskala. Es gelten nach \textcite[][Theorem 6.13]{Steyer2017},
%
\begin{align}
\begin{split}
E\left[P(Y{=}1|X{=}0,Z)\right] &= \int{P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}z)\,f_{Z}(z)\,dz\ }\\
E\left[P(Y{=}1|X{=}1,Z)\right] &= \int{P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}z)\,f_{Z}(z)\,dz\ }.
\end{split}
\end{align}
%
\paragraph{Effektmaße.} Das Aggregationsprinzip kann wiederum zur Berechnung von aggregierten Effekten auf der Wahrscheinlichkeitsskala (eigentlich:\ Wahrscheinlichkeitsdifferenzenskala) mit
%
\begin{equation}\label{eq:eg1z}
E\left[g_{1}(Z)\right] = E\left[P(Y{=}1|X{=}1,Z)\right] - E\left[P(Y{=}1|X{=}0,Z)\right],
\end{equation}
%
der Odds-Ratio-Skala \parencite[siehe][Remark 13.17]{Steyer2017} mit
%
\begin{equation}\label{eq:oradj}
OR_{ADJ} = \frac{E\left[P(Y{=}1|X{=}1,Z)\right]}{1 - E\left[P(Y{=}1|X{=}1,Z)\right]} \bigg/ \frac{E\left[P(Y{=}1|X{=}0,Z)\right]}{1 - E\left[P(Y{=}1|X{=}0,Z)\right]}
\end{equation}
%
oder der Log-Odds-Ratio-Skala \parencite[siehe][Remark 13.16]{Steyer2017} mit
%
\begin{equation}\label{eq:logoradj}
logOR_{ADJ} = \ln(OR_{ADJ})
\end{equation}
%
verwendet werden.
%
\paragraph{Kausale Unverfälschtheit.} Die so \(Z\)-adjustierte bedingte Erwartung \(E\left[P(Y{=}1|{X{=}x},Z)\right]\) und alle darauf basierenden Effektmaße sind kausal unverfälscht, falls \(P(Y{=}1|X{=}x,Z)\) unverfälscht ist; das heißt, wenn \cref{eq:exyzunbiased} gilt. Eine stochastische Abhängigkeit der unabhängigen Variablen \(X\) und \(Z\) [d.h.\ \(P(X{=}1|Z) \neq P(X{=}1)\)] hat demnach keinen Einfluss auf die Unverfälschtheit der in den \cref{eq:eg1z,eq:oradj,eq:logoradj} aufgeführten Effekte und wird nicht vorausgesetzt.
%
\paragraph{Äquivalenz mit SME im randomisierten Experiment.} Unter Voraussetzung der Gültigkeit der \cref{eq:exyunbiased,eq:exyzunbiased} nach \cref{sec:hintergrund} (z.B.\ einer Unabhängigkeit von \(X\) und \(Z\)) gilt
%
\begin{equation}
E^{X{=}x}(Y) = E\left[E^{X{=}x}(Y|Z)\right] = E(\tau_{x}).
\end{equation}
%
Das wird mit den Rechenregeln der bedingten Erwartung \parencite[siehe][Box 10.2 vi\texttt{)}]{Steyer2017} so erklärt:
%
\begin{align}
\begin{split}
E(Y|X) &= E[E(Y|X,Z)|X]\\
&= E[g_{0}(Z) + g_{1}(Z) \cdot X|X]\\
&= E[g_{0}(Z)|X] + E[g_{1}(Z)|X] \cdot X\\
&= E\left[g_{0}(Z)\right] + E\left[g_{1}(Z)\right] \cdot X, \quad \text{falls}\ X \Vbar Z\\
&= \beta_{0} + \beta_{1} \cdot X.
\end{split}
\end{align}
%
Der Erwartungswert der logistischen Effektfunktion \(E\left[g_{1}(Z)\right]\) ist somit im randomisierten Experiment identisch mit dem Regressionskoeffizienten \(\beta_{1}\). Eine Berechnung der Einfachen Marginalen Effekte bei Unabhängigkeit von \(X\) und \(Z\) kann immer zugunsten der Adjustierten Marginalen Effekte vernachlässigt werden, da sie zu identischen Ergebnissen führen.
%
\subsubsection{Beispiel}\label{sec:beispiel}
Die Auswirkungen der verschiedenen Aggregationsverfahren lassen sich an einem fiktiven Beispiel verdeutlichen: Die Wirksamkeit eines neuen Medikamentes wird im Auftrag eines Pharmaherstellers in zwei unabhängigen empirischen Studien ausgewertet. Dafür wird ein randomisiertes und ein nicht-randomisiertes Experiment durchgeführt (siehe \cref{sec:hintergrund}). Bei der Datenanalyse stehen den Studienautoren die drei vorgestellten Aggregationsverfahren (siehe \cref{sec:sme,sec:mem,sec:adj}) zur Auswahl.

\begin{table}[tb]
\captionabove{Eine Übersicht der fiktiven Modellparameter.}
\begin{tabular}{*1l*2{R{1}{2}}} \toprule
& \multicolumn{1}{c}{\(X \Vbar Z\)} & \multicolumn{1}{c}{\(\neg(X \Vbar Z)\)}\\ \midrule
\(\mu\) & \(-.5\) & \(-.5\)\\
\(\sigma\) & \(3\) & \(3\)\\ \midrule
\(\kappa_{0}\) & \(1\) & \(1\)\\
\(\kappa_{1}\) & \(0\) & \(.5\)\\ \midrule
\(\lambda_{00}\) & \(-3\) & \(-3\)\\
\(\lambda_{01}\) & \(2.5\) & \(2.5\)\\
\(\lambda_{10}\) & \(1.25\) & \(1.25\)\\
\(\lambda_{11}\) & \(-2.25\) & \(-2.25\)\\ \midrule
\multicolumn{3}{p{.33\textwidth}}{siehe \cref{eq:normalverteilung,eq:px1gz,eq:f01}}\\ \bottomrule
\end{tabular}\label{tab:modellspezifikation}
\end{table}
%
\paragraph{Werte.} \cref{tab:modellspezifikation} zeigt die fiktiven Modellparameter\footnote{Diese Werte können im \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer} als ein vordefiniertes Beispiel gewählt werden.}. \cref{tab:example} zeigt die daraus resultierenden Wahrscheinlichkeiten und ihre jeweilige Differenz, einen Schätzer des durchschnittlichen Behandlungseffektes.

\begin{table}[tb]
\captionabove{Eine Übersicht der (bedingten) Wahrscheinlichkeiten sowie des durchschnittlichen Behandlungseffektes zweier Studien (RE und N-RE).}
\begin{tabular}{*2l*2{R{1}{4}}} \toprule
& Maß & \multicolumn{1}{c}{RE} & \multicolumn{1}{c}{N-RE}\\ \midrule
\multirow{3}{*}{SME} & \(P(Y{=}1|X{=}0)\) & \(.291\) & \(.076\)\\
& \(P(Y{=}1|X{=}1)\) & \(.155\) & \(.189\)\\
& \(\beta_{1}\) & \(-.136\) & \(.113\){\makebox[0mm][r]{\textsuperscript{\dagger}}}\\ \midrule
\multirow{3}{*}{MEM} & \(P(Y{=}1|X{=}0,Z{=}\mu_{Z})\) & \(.014\) & \(.014\)\\
& \(P(Y{=}1|X{=}1,Z{=}\mu_{Z})\) & \(.133\) & \(.133\)\\
& \(g_{1}(\mu_{Z})\) & \(.119\){\makebox[0mm][r]{\textsuperscript{\dagger}}} & \(.119\){\makebox[0mm][r]{\textsuperscript{\dagger}}}\\ \midrule
\multirow{3}{*}{ADJ} & \(E\left[P(Y{=}1|X{=}0,Z)\right]\) & \(.291\) & \(.291\)\\
& \(E\left[P(Y{=}1|X{=}1,Z)\right]\) & \(.155\) & \(.155\)\\
& \(E\left[g_{1}(Z)\right]\) & \(-.136\) & \(-.136\)\\ \midrule
\multicolumn{4}{p{.5\textwidth}}{\textsuperscript{\dagger} = verfälscht, RE = Randomisiertes Experiment, \mbox{N-RE} = Nicht-randomisiertes Experiment}\\ \bottomrule
\end{tabular}\label{tab:example}
\end{table}
%
\paragraph{Interpretationen.} Je nach verwendetem Experimentaldesign (RE, N-RE) und Aggregationsverfahren (SME, MEM, ADJ) lassen sich nun unterschiedliche Schlüsse über die Wirksamkeit des neuen Medikamentes ziehen.
Die Autoren der ersten Studie (RE) berechnen die Marginalen Effekte am Mittelwert und erhalten mit \(g_{1}(\mu_{Z}) = 0.119\) einen vermeintlich positiven Effekt. \(133\) von \(1000\) Patienten erlangten durch das neue Medikament eine komplikationsfreie Besserung, während es in der Kontrollgruppe nur \(14\) von \(1000\) waren. Diese Ergebnis wird durch die Autoren der zweiten Studie (N-RE) repliziert. Sie wählen die Einfachen Marginalen Effekte zur Auswertung und erhalten in ihrer Studie mit \(\beta_{1} = 0.113\) ebenfalls einen vermeintlich positiven Effekt. Hier erlangten \(189\) von \(1000\) Patienten durch das neue Medikament eine komplikationsfreie Besserung, während es in der Kontrollgruppe nur \(76\) von \(1000\) waren. Aufgrund der zweifachen Wirksamkeitsbestätigung wird das Medikament zugelassen und in den Handel gebracht.\footnote{Der eigentliche Prozess einer Medikamentenzulassung in Deutschland ist strikter und wird in diesem Beispiel ggf.\ nicht adäquat dargestellt.} Dies stellt eine Fehlentscheidung mit gegebenfalls weitreichenden Konsequenzen dar und kann unter Umständen sogar Menschenleben betreffen. Die Studienautoren haben in beiden Fällen Verfahren gewählt, die zu falschen kausalen Aussagen und hier sogar einer Effektumkehr führen. Eine (richtige) Berechnung der Adjustierten Marginalen Effekte ergibt in beiden Studien jeweils \(E\left[g_{1}(Z)\right] = -0.136\) als unverfälschten durchschnittlichen Effekt. Beide Medikamente führen insgesamt häufiger zu einer komplikationsfreien Besserung (\(155\) vs.\ \(291\) von \(1000\) Patienten). Das neue Medikament wirkt jedoch tatsächlich \textit{schlechter} als das alte Medikament.
%
\subsection{Benutzerhinweise}\label{sec:benutzerhinweise}
Der \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer} umfasst derzeit eine grafische Darstellung der bedingten Wahrscheinlichkeiten, einen Vergleich der drei Aggregationsverfahren sowie die Generierung eines Datensatzes, gemäß den gewählten Modellparametern. Dabei kann aus vordefinierten oder selbst-definierten Modellparametern zur Berechnung gewählt werden.
%
\paragraph{Andere Implementierungen.}\label{sec:implementierungen} Zur Analyse von empirischen Datensätzen mit den Adjustierten Marginalen Effekten finden sich bereits Implementierungen in \texttt{STATA} \parencite{Norton2004} und \texttt{R} \parencite{Leeper2018}. Soweit bekannt, ist eine stichprobenunabhängige Exploration der verschiedenen Aggregationsverfahren jedoch einzigartig.\footnote{Weitere Webanwendungen (Shiny Applications) zur Exploration anderer methodischer Fehlannahmen finden sich u.a.\ bei \textcite{Schauerte2017} oder \textcite{Jusepeitis2018}.} Der \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer} stellt damit eine funktionale Ergänzung bestehender Pakete dar.
%
\subsubsection{Voraussetzungen}
Die Webanwendung basiert auf der Programmiersprache \texttt{R} \parencite{r::rlanguage} mit den Erweiterungspaketen \texttt{shiny} \parencite{r::shiny} für die interaktive Benutzeroberfläche und \texttt{ggplot2} \parencite{r::ggplot2} für die grafischen Darstellungen.
%
\paragraph{Schritt für Schritt Anleitung.} Die dargestellten Schritte sind stark vereinfacht und setzen ein aktuelles Windows-Betriebssystem (z.B.\ Windows 10) voraus. Weiterführende Informationen befinden sich im \cref{sec:quellcode}.
%
\begin{enumerate}[label=\arabic{*}.]
\item{Zunächst kann eine aktuelle Version unter \url{https://gitlab.com/matthiasgehlert/bachelorthesis/-/archive/\VERSION/bachelorthesis-\VERSION.zip} heruntergeladen werden.}
\item{Die heruntergeladene Datei \texttt{bachelorthesis-\VERSION.zip} wird mit dem Windows-Explorer entpackt (Rechtsklick \texttt{>} Alle extrahieren\ldots) und der Ordner geöffnet.}
\item{Nun kann die Datei \texttt{shinyapplication.r} mit R-Studio\footnote{\url{https://rstudio.com/products/rstudio/download/\#download}} geöffnet (Rechtsklick \texttt{>} Öffnen mit\ldots) und ausgeführt (Tastaturkürzel:\ Strg \texttt{+} Shift \texttt{+} Enter) werden.}
\end{enumerate}
%
\subsubsection{Benutzeroberfläche}
\Cref{img:shinyapplication} zeigt eine schematische Darstellung der grafischen Benutzeroberfläche (graphical user interface, GUI). Über den oberen Navigationsbereich (1) können verschiedene Sektionen (i-iii) ausgewählt werden. Jede Sektion besteht dabei aus einem Eingabe-\ (2) und einem Ausgabebereich (3).
%
\begin{figure}[tb]
\includegraphics[width=.98\textwidth]{scheme.png}
\captionbelow{Eine schematische Darstellung des \texttt{Aggregation[0,1]Xplorer}.}\label{img:shinyapplication}
\end{figure}
%
\begin{enumerate}[label=\roman{*}]
\item{Unter \texttt{Model Specification} können ein vordefiniertes Beispiel ausgewählt oder eigene Modellparameter (siehe \cref{sec:behandlungswahrscheinlichkeiten,sec:erfolgswahrscheinlichkeiten}) spezifiziert werden. Dies sind der Erwartungswert \(\mu_{Z}\) (location parameter), die Varianz \(\sigma^{2}_{Z}\) (scale parameter) sowie die Regressionskoeffizienten \(\kappa_{0}, \kappa_{1}\) und \(\lambda_{00}, \lambda_{01}, \lambda_{10}, \lambda_{11}\). Nach einmaliger Bestätigung werden die Sigmoidfunktionen sowie die aggregierten Effektmaße der Aggregationsverfahren (siehe \cref{sec:sme,sec:mem,sec:adj}) ausgegeben.\label{sec:modellspezifikation}}
\item{Unter \texttt{Generate Data} kann eine Stichprobengröße \(N\) gewählt werden. Daraufhin erscheint eine Vorschau des generierten Datensatzes und eine Schaltfläche zum Herunterladen. Der Datensatz enthält die Behandlungsvariable \(X\), die Kovariate \(Z\) und die Ergebnisvariable \(Y\) (siehe \cref{sec:zufallsexperiment}). Die zusätzliche Variable \(ID\) dient der besseren Übersicht und kann vernachlässigt werden.}
\item{Unter \texttt{About} befindet sich unter anderem eine kurze Übersicht der in diesem Text ausführlich dargestellten Informationen.}
\end{enumerate}
%
\clearpage{}\section{Diskussion}\label{sec:diskussion}
Die vorliegende Bachelorarbeit zeigt, dass eine Aggregation von bedingten Behandlungseffekten in der logistischen Regression nicht immer zu kausal unverfälschten Ergebnissen führt. Die Einfachen Marginalen Effekte und die Marginalen Effekte am Mittelwert sind mitunter verfälscht und sollten daher nicht für empirische Untersuchungen verwendet werden.

Als Alternative wurden \(Z\)-adjustierte Effektmaße (z.B.\ \(E\left[g_{1}(Z)\right]\)) vorgestellt, die auf den richtig aggregierten (\(X,Z\))-bedingten Wahrscheinlichkeiten \(P(Y{=}1|X,Z)\) beruhen. Falls diese bedingten Wahrscheinlichkeiten \(P(Y{=}1|X,Z)\) unverfälscht sind, dann sind es auch die Effekte, die mit den Adjustierten Marginalen Effekten (siehe \cref{sec:adj}) aggregiert werden.

In der Literatur findet sich allerdings noch keine flächendeckende Verwendung dieser \mbox{\(Z\)-adjustierten} Effektmaße. In einigen Studien wird daher (mutmaßlich\footnote{Eine genaue Analyse bestehender Publikationen ist durch fehlende Modellparameter bzw.\ nicht-öf\-fent\-liche Datensätze meist schwierig.}) das falsche Aggregationsverfahren zur Aggregation von bedingten Behandlungseffekten in der logistischen Regression verwendet. So beschreibt unter anderem \textcite[][8]{Mohanty2012}:
%
\begin{displayquote}
Results are shown as predicted probabilities, which are derived from logistic regression; predicted probabilities \textit{adjust at the mean} of all other independent variables.
\end{displayquote}
%
Eine Verwendung der Marginalen Effekte am Mittelwert mit den beschriebenen Konsequenzen (siehe \cref{sec:mem}) liegt in dieser Studie offenbar vor.

Die Inhalte dieser Bachelorarbeit sind damit nicht nur eine methodische Feinjustierung, sondern gerade in der Praxis von höchster Relevanz.
%
\cleardoublepage{}
\pagestyle{scrheadings-footer}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{\value{croman}}
%
\appendix{}
\emergencystretch=1em
\printbibliography[title=Literaturverzeichnis,notkeyword=rpackages]
\clearpage{}\printbibliography[title=Software,keyword=rpackages]
\fussy
%
\clearpage{}\section{Quellcode}\label{sec:quellcode}
Die vorliegende Bachelorarbeit (ver.\ \textit{\VERSION-b\todayyymmdd}) versteht sich als freie Software\footnote{\url{https://gnu.org/philosophy/free-sw.en.html}}.

\begin{tabular}{@{}*2l}
Lizenz: & GPL-2.0-only\\
Quellcode: & \textbf{\url{https://gitlab.com/matthiasgehlert/bachelorthesis}}\\
\end{tabular}
%
\paragraph{Systemvoraussetzungen.} Für die interaktive Webanwendung (\texttt{shinyapplication.r}) werden ein aktueller \texttt{R}-Build (\(\geq{}\)3.5.3) und ein javascript-fähiger Webbrowser benötigt. Für diesen Text (\texttt{latexthesis.tex}) werden eine \LaTeX{} Distribution und ein PDF-Viewer vorausgesetzt. Das enthaltene Shell-Skript (\texttt{make.sh}) kann für unixartige Betriebssysteme verwendet werden.
%
\paragraph{Bugs.} In der zugrundeliegenden Version sind keine Programmfehler (Bugs) oder andere Funktionseinschränkungen bekannt.
%
\cleardoublepage{}
\end{document}
